% Exercícios.
%
% Nuância a respeito de bases.

\begin{exercise}
  \label{exerc:reais:base_com_racional_e_irracional}
  Mostre que a família
  \begin{equation*}
    \family{B}
    =
    \setsuchthat{(a,b) \subset \reals}{a \in \rationals,\, b \not \in \rationals}
  \end{equation*}
  é uma base para a topologia usual de $\reals$.

  \begin{hint}
    Mostre que para todo $x \in \reals$,
    $\family{B} \cap \neighbourhoods{x}$
    é uma base de vizinhanças para $x$.
  \end{hint}

  \begin{answer}
    Precisamos apenas mostrar que dado $x \in \reals$,
    $\family{B} \cap \neighbourhoods{x}$
    é uma base de vizinhanças para $x$.
    Note que os conjuntos da forma $(\alpha,\beta)$,
    com $\alpha < x < \beta$,
    formam uma base de vizinhanças de $x$.
    Dada uma tal vizinhança,
    escolha um racional $a$ e um irracional $b$ tais que
    $\alpha < a < x < b < \beta$.
    Então, $(a,b) \in \family{B}$ é uma vizinhança de $x$
    com $(a,b) \subset (\alpha, \beta)$.
    E portanto,
    $\family{B} \cap \neighbourhoods{x}$
    é uma base de vizinhanças para $x$.
  \end{answer}
\end{exercise}

\begin{exercise}
  Toda base é fechada por interseção finita não vazia?
  Demonstre que sim, ou dê um contra exemplo.

  \begin{hint}
    Veja o Corolário \ref{corolary:base_e_intersecao_finita}.
  \end{hint}

  \begin{answer}
    Não.
    O problema é mais fácil de entender se pensarmos
    em termos de bases de vizinhanças de um ponto $x$.
    Se $\family{B}_x$ é uma base de vizinhanças,
    então, dados $A, B \in \family{B}_x$,
    deve existir $C \in \family{B}_x$ tal que
    $C \subset A \cap B$.

    Por exemplo,
    o Exercício \ref{exerc:reais:base_com_racional_e_irracional}
    implica que a família
  \begin{equation*}
    \family{B}
    =
    \setsuchthat{(a,b) \subset \reals}{a \in \rationals,\, b \not \in \rationals}
    \cup
    \setsuchthat{(a,b) \subset \reals}{a \not \in \rationals,\, b \in \rationals}
  \end{equation*}
  é uma base para a topologia usual de $\reals$.
  Mas os conjuntos da forma $(a,b)$, com $a,b \in \rationals$
  não estão na base.
  \end{answer}
\end{exercise}
